<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>기타 on bong-u/til</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/</link><description>Recent content in 기타 on bong-u/til</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="https://bong-u.github.io/til/etc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>정보처리기사 실기 준비</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/ipe_practical/</link><pubDate>Wed, 02 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/ipe_practical/</guid><description>SW 공학 관련 개념 SOLID 원칙 S : 단일 책임 원칙 (SRP) O : 개방 폐쇄 원칙 (OCP) : 확장에는 열려 있어야 하고, 수정에는 닫혀 있어야 한다는 원칙 L : 리스코프 치환 원칙 (LSP) : 서브타입은 언제나 자신의 기반 타입으로 교체할 수 있어야 한다는 원칙 I : 인터페이스 분리 원칙 (ISP) D : 의존 역전 원칙 (DIP) : 추상화에 의존해야 한다는 원칙 SOA(Service-Oriented Architecture) : 서비스 지향 아키텍처 Walk Through : 검토 자료를 회의 전에 배포해서 사전검토한 후 짧은 시간 동안 회의를 진행하는 형태로 리뷰를 통해 오류를 검출하고 문서로 만드는 기법 정형 명세 기법 : 사용자의 요구를 표현할 때 수학적 원리와 표기법으로 서술하는 기법 Abstract Factory Pattern : 생성 패턴; 객체 생성에 대한 인터페이스를 제공하고, 구체적인 클래스는 서브클래스에서 정의하는 패턴 이상 현상 : 데이터를 데이터베이스에 저장할때 불필요하게 중복되어 릴레이션 조작시 예기치 못한 곤란한 현상일 발생하는 현상 번다운 차트 : 남은 작업량을 시간에 따라 표시하여 진행 상황을 시각적으로 나타내는 차트 COCOMO : 보헴이 제안한 프로그램 규모에 따라 비용을 산정하는 방식 (조직형, 분리형, 임베디드형) CPM : 프로젝트의 작업을 네트워크 형태로 표현하여 전체 프로젝트의 일정을 계산하는 알고리즘 PERT : 비관치, 중관치, 낙관치의 3점 추정 방식을 통해 일정을 관리하는 기법 네트워크 관련 개념 Hub &amp;amp; Spoke : EAI 구축 유형; 단일한 접점의 허브 시스템을 통하여 데이터를 전송하는 중앙 집중식 방식 MQTT : IoT 장치 간 통신에 사용되는 경량 메시징 프로토콜 CoAP : M2M 노드들 사이에서 이벤트에 대한 송수신을 비동기적으로 전송하는 REST 기반의 프로토콜 거리 벡터 알고리즘 : 네트워크 라우팅 프로토콜의 한 종류; 각 노드가 자신의 거리와 이웃 노드의 거리 정보를 교환하여 최적 경로를 찾는 알고리즘 링크 상태 알고리즘 : 네트워크 라우팅 프로토콜의 한 종류; 각 노드가 전체 네트워크의 상태 정보를 수집하여 최적 경로를 찾는 알고리즘 회선 제어 : 두 개의 스테이션이 동시에 신호를 전송하는 경우 충돌이 발생하지 않도록 제어하는 기술 보안 관련 개념 kill switch : 스마트폰 이용자가 도난당한 스마트폰의 작동을, 웹사이트를 통해 정지할 수 있도록 하는 일종의 자폭 기능 제로 데이 공격 : 보안 취약점이 알려지기 전에 해당 취약점을 악용하여 이루어지는 공격 ARP Spoofing : ARP 프로토콜을 이용하여 네트워크 상의 다른 호스트의 MAC 주소를 위조하는 공격 기법 기타 개념 피코넷 : 여러 개의 독립된 장치가 블루투스 기술이나 UWB 통신 기술을 사용하여 통신망을 형성하는 무선 네트워크 기술 지그비 :저속 전송 속도를 갖는 홈오토메이션 및 데이터 네트워크를 위한 표준 기술 클리어링 하우스 : 디지털 저작권 라이선싱을 중개하고 라이선스 발급을 수행하는 정산소 데이터 마트 : 데이터의 한 부분으로서 특정 사용자가 관심을 갖는 데이터들을 담은 비교적 작은 규모의 데이터 웨어하우스 OLAP : 온라인 분석 처리; 데이터 웨어하우스의 데이터를 전략적인 정보로 변환시켜서 의사결정을 지원하는 역할 수행 semantic web : 웹 상의 정보에 의미를 부여하여 기계가 이해할 수 있도록 하는 기술 온톨로지(Ontology) : 특정 도메인에 대한 개념과 그들 간의 관계를 정의하는 명세 낙관적 검증 : 트랜잭션을 일단 수행하고, 트랜잭션 종료 시 검증을 수행하여 데이터베이스 반영하는 기법 2PC (Two-Phase Commit) : 분산 데이터베이스 시스템에서 트랜잭션의 원자성을 보장하기 위해 두 단계로 커밋을 수행하는 방식 SQL LIKE 문법 % : 0개 이상의 문자열과 일치 [ ] : 1개의 문자와 일치 [^ ] : 1개의 문자와 불일치 _ : 특정 위치의 1개 문자와 일치</description></item><item><title>정보처리기사 필기 준비</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/ipe_written/</link><pubDate>Wed, 07 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/ipe_written/</guid><description>1과목 : 소프트웨어 설계 결합도 자료 결합도 : 모듈 간의 인터페이스가 자료 요소로만 구성될 때의 결합도 스탬프 결합도 : 모듈 간의 인터페이스로 배열이나 레코드 등의 자료 구조가 전달될 때의 결합도 제어 결합도 : 한 모듈이 다른 모듈과 제어 신호를 이용하여 통신하고, 공유되는 공통 데이터 영역을 사용할 때의 결합도 외부 결합도 : 어떤 모듈에서 선언한 데이터(변수)를 외부의 다른 모듈에서 참조할 때의 결합도 공유 결합도 : 공유되는 공통 데이터 영역을 여러 모듈이 사용할 때의 결합도 내용 결합도 : 한 모듈이 다른 모듈의 내부 기능 및 그 내부 자료를 직접 참조하거나 수정할 때의 결합도 응집도 순차적 응집도 (Sequential Cohesion) 교환적 응집도 (Communicational Cohesion) 절차적 응집도 (Procedural Cohesion) 시간적 응집도 (Temporal Cohesion) 논리적 응집도 (Logical Cohesion) 우연적 응집도 (Coincidental Cohesion) 유스케이스(Use Case)의 구성 요소 간의 관계 연관 관계 포함 관계 확장 관계 일반화 관계 자료흐름도의 각 요소별 표기 형태 Process : 원 Data Flow : 화살표 Data Store : 평행선 Terminator : 사각형 추상화의 종류 자료 추상화 과정 추상화 제어 추상화 UML 모델에서의 관계 Aggregation : 집합 관계 Generalization : 일반화 관계 Composition : 포함 관계 Dependency : 의존 관계 Realization : 실체화 관계 2과목 : 소프트웨어 개발 법칙 파레토 법칙 : 오류의 80%는 전체 모듈의 20% 내에서 발견된다는 법칙 해싱함수 종류 제산법, 제곱법, 폴딩법, 기수 변환법, 대수적 코딩법, 계수 분석법(숫자 분석법), 무작위법</description></item><item><title>Github Readme Stats - private 레포지토리도 포함하기</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_readme_stats_deploy/</link><pubDate>Thu, 05 Dec 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_readme_stats_deploy/</guid><description>배경 github에서 자신이 어떤 언어를 주로 쓰는지 통계를 주는 Readme를 본 기억이 나서 나도 만들어보고 싶었다. anuraghazra/github-readme-stats를 참고하여 README.md에 추가하였다. 그러나 preview를 해보았을 때, typescript가 절반으로 나오는 것이다. 말이 안되는 수치라서 알아보니, public 레포지토리만 포함되어 그런 것이었다. private 레포지토리도 통계에 포함하기 위한 방법을 설명하겠다. 방법 maintainer가 배포해놓은 서비스는 나의 private 레포지토리에 접근할 수 없다. private repository도 포함한 통계를 보기 위해서는 직접 배포해야 한다고 한다. 익숙한 Github Pages로 배포하려고 했으나, 동적으로 처리하는 부분이 있어서 Vercel로 배포하였다.</description></item><item><title>Issue - Gihub action 오류 - venv 적용</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_action_issue2/</link><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_action_issue2/</guid><description>문제상황 TIL 블로그 자동 배포 github action이 잘 작동하다가 실패한다. 에러로그 1error: externally-managed-environment 2 3× This environment is externally managed 4╰─&amp;gt; To install Python packages system-wide, try apt install 5 python3-xyz, where xyz is the package you are trying to 6 install. 7 8 If you wish to install a non-Debian-packaged Python package, 9 create a virtual environment using python3 -m venv path/to/venv. 10 Then use path/to/venv/bin/python and path/to/venv/bin/pip.</description></item><item><title>Issue - Gihub action 오류 - yaml multiline</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_action_issue1/</link><pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/gh_action_issue1/</guid><description>문제상황 TIL 블로그 자동 배포 github action이 잘 작동하다가 실패한다. 에러 로그에는 python 라이브러리가 설치되지 않았다는 내용이 적혀있었다. 문제의 yaml 코드 1- name: Install dependencies 2 run: python -m pip install --upgrade pip 3 pip install -r requirements.txt 해결방법 fix: github action error - &amp;ldquo;Could not find a version&amp;rdquo; 하단의 pip install 명령어가 실행되지 않아 오류가 발생하는것으로 판단하였다. literal 방식으로 pipe(|)를 사용하여 두번째 줄의 명령어가 실행되도록 수정하였다. 1- name: Install dependencies 2 run: |3python -m pip install --upgrade pip 4pip install -r requirements.</description></item><item><title>소프트웨어 테스트</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/testing/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/testing/</guid><description>내부 구조를 고려하는지 여부에 따른 테스트의 분류 블랙박스 테스트 화이트박스 테스트 목적과 범위에 따른 테스트의 분류 수행 순서에 따라 작성해보았다. 1. 단위 테스트 (Unit Test) 가장 작은 단위 수준(모듈, 함수, 클래스)의 테스트
2. 통합 테스트 (Integration Test) 모듈을 통합하는 과정에서, 각 모듈 간의 인터페이스와 관련된 결함이 있는지 테스트
Top-down : 상위 모듈부터 하위 모듈로 통합하며 테스트 Bottom-up : 하위 모듈부터 상위 모듈로 통합하며 테스트 Big-bang : 모든 모듈을 한번에 통합하여 테스트 Threads : 중요 모듈을 먼저 구현하고 통합한 뒤, 보조적인 모듈을 구현 후 통합하는 방식 3.</description></item><item><title>Issue - yaml 문자열 속 colon(콜론)</title><link>https://bong-u.github.io/til/etc/yaml_colon/</link><pubDate>Sun, 20 Aug 2023 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://bong-u.github.io/til/etc/yaml_colon/</guid><description>문제상황 TIL 블로그 자동 배포 github action 코드에 yaml 파일에 내용을 추가하는 부분이 있다
추가하는 문자열에 콜론이 포함되어 있어서 action에서 에러를 띄웠다
문제의 코드
1- name: Add google analytics id 2 run: echo -e &amp;#34;\nparams:\n googleAnalytics : \&amp;#34;$GA_TRACKING_ID\&amp;#34;&amp;#34; &amp;gt;&amp;gt; config.yaml 에러 메시지 해결방법 우여곡절 끝에 위와 같이 2줄로 나누어서 해결했다 1 - name: Add google analytics id 2 run: |3echo -e &amp;#34;\nparams:&amp;#34; &amp;gt;&amp;gt; config.</description></item></channel></rss>